---
title: >-
    شمارهٔ ۱۸۹ - در مدح جلال الدین شروان شاه اخستان بن منوچهر
---
# شمارهٔ ۱۸۹ - در مدح جلال الدین شروان شاه اخستان بن منوچهر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خورشید کسری تاج بین ایوان نو پرداخته</p></div>
<div class="m2"><p>یک اسبه بر گوی فلک میدان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عیسی کده خرگاه او وز دلو یوسف چاه او</p></div>
<div class="m2"><p>در حوت یونس گاه او برسان نوپرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>این علت جان بین همی، علت‌زدای عالمی</p></div>
<div class="m2"><p>سرسام وی را هردمی درمان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ابر از هوا بر گل چکان ماند به زنگی دایگان</p></div>
<div class="m2"><p>در کام رومی بچگان پستان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>برده به چارم منظره، مهره برون از ششدره</p></div>
<div class="m2"><p>نزل جهان را از بره، صد خوان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هان شاخ دولت بنگرش کامسال نیک آمد برش</p></div>
<div class="m2"><p>چون باربد مرغ از برش دستان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شاه فلک بر گاه نو داده جهان را جاه نو</p></div>
<div class="m2"><p>چون حصن دین را شاه نو بنیان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هان النثار ای قوم هان جان مژده خواهید از مهان</p></div>
<div class="m2"><p>کاینک سر شروان‌شهان ایوان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بنموده اخترتان هنر، بخشیده افسرتان ظفر</p></div>
<div class="m2"><p>اقبال خسروتان ز فر، کیهان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خسرو جلال الدین سزد دارای شروان این سزد</p></div>
<div class="m2"><p>بزمش سپهر آئین سزد دوران نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>قصرش گلستان ارم، صدرش دبستان کرم</p></div>
<div class="m2"><p>در هر شبستان از نعم بستان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ایوانش را کز کعبه بیش، احسانش زمزم رانده پیش</p></div>
<div class="m2"><p>از بوقبیس حلم خویش ارکان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>محراب خضر ایوان او، به ز آب حیوان خان او</p></div>
<div class="m2"><p>در هر شکارستان او، حیوان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فراش صدرش هر شهی، بهر چنین میدان‌گهی</p></div>
<div class="m2"><p>چرخ از مه نو هر مهی چوگان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گردون چو طاقی از برش، بسته نطاقی بر درش</p></div>
<div class="m2"><p>در هر رواقی از زرش، برهان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>هر خاک پایش قبله‌ای، هر آب‌دستش دجله‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>هر بذل او در بذله‌ای، صد کان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اشکال دولت کرده حل، بر تیرش از روی محل</p></div>
<div class="m2"><p>این سبز پنگان از زحل، پیکان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کلکش ابد را قهرمان بهر دواتش هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>هست از فم الحوت آسمان دندان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چون از لعاب شیر نر، دندان گاو است آب‌خور</p></div>
<div class="m2"><p>تیغش بر اعدا از سقر، زندان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>باد از بقا حصن تنش، وز گرز البرز افکنش</p></div>
<div class="m2"><p>بر حصن جان دشمنش، غضبان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>حکمش ولیعهد قدر، پیکانش سلطان ظفر</p></div>
<div class="m2"><p>تیرش ز طغرای هنر فرمان نو پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>تریاق عدلش هر دمی اکسیر جان عالمی</p></div>
<div class="m2"><p>خاقانی از مدحش همی دیوان نو پرداخته</p></div></div>